\documentclass[12pt,spanish,twocolumn]{article}

\title{Correcciones en MSG.Escolar 2.5}
\author{L.C.C. Efra\'in Serna G.}
\date{14/ IV / 2013}

\begin{document}
\maketitle

\begin{abstract}
El siguiente es un documento enfocado en listar los errores detectados en la versi\'on 2.5 del sistema MSG.Escolar, así como las correcciones realizadas (fecha, autor y descripci\'on) y las mejoras de funcionalidad (elementos cuya funci\'on se realiza sin problemas pero puede mejorarse).
\end{abstract}

\section{Errores}
Describe los errores encontrados bajo qu\'e situaciones, qui\'en los solucion\'o y de qu\'e forma.\\

\subsection{Errores con efecto global}
Se muestra un error al solicitar vista previa de las impresiones, ya que no recupera la cadena de conexi\'on. \emph{Problema resuelto: Se revis\'o el archivo de configuraci\'on y el nombre para la cadena de onexi\'on estaba equivocado; deb\'ia ser \emph{MSG.Settings.ConnectionString}}.

\subsection{M\'odulo de configuraci\'on}

\subsubsection{Configuraci\'on del plantel}
\begin{itemize}
\item Ordenar los controles para la tabulaci\'on.
\item Control de \emph{Importe de pagar\'e} solo debe admitir d\'igitos.
\item Control de \emph{C\'odigo Postal} solo debe admitir d\'igitos y m\'aximo 5.
\item Controles de \emph{Correo electr\'onico} y \emph{Sitio web} en min\'usculas.
\item Definir el orden de los controles para facilitar los tabulares.
\end{itemize}

\subsubsection{Status}
\begin{itemize}
\item Habilitar \emph{Status personales}.
\item Evitar borrar o modificar los status de \emph{ACTIVO} o \emph{INACTIVO} en los status del sistema.
\item Ordenar los controles para la tabulaci\'on.
\item Bloquear controles en "Status personales" al inicio.
\item Bot\'on "Guardar" de "Status personales" no saca mensaje cuando los controles est\'an vac\'ios.
\end{itemize}

\subsubsection{Credenciales}
\begin{itemize}
\item Ordenar los controles para la tabulaci\'on.
\item Bot\'on "Cambiar..." no est\'a bloqueado al inicio y si se presiona generar error: "\_credencial" no fue instanciado.
\end{itemize}

\subsubsection{Tipos de evaluaciones}
\begin{itemize}
\item Los controles de fecha no se habilitan al dar doble clic a la tabla o clic en el bot\'on "Nuevo".
\item Al borrar un tipo, genera excepci\'on por tener registros asociados y despu\'es causa error en la clase.
\item Habilitar los \emph{DateTimePicker} al editar o agregar un nuevo tipo.
\end{itemize}

\subsubsection{Modalidades}
\begin{itemize}
\item Al eliminar modalidades y guardar provoca excepci\'on por tener registros asociados.
\item Al eliminar m\'odulos y guardar provoca excepci\'on por tener registros asociados.
\end{itemize}

\subsubsection{Carreras}
\begin{itemize}
\item Bloquear los controles antes de crear una nueva carrera.
\end{itemize}

\subsubsection{Asignaturas}
\begin{itemize}
\item Al borrar causa un error elen \emph{try}. Se debe verificar antes de borrar.
\end{itemize}

\subsubsection{Grupos}
\begin{itemize}
\item Ordenar los controles para la tabulaci\'on.
\item Agregar opci\'on para re-abrir grupos.
\item Poner en grupo los controles para reportes de grupos.
\item Reporte de \emph{Grupos Activos} no recupera cadena de conexi\'on.
\item Reporte de \emph{Grupos} no recupera cadena de conexi\'on.
\end{itemize}

\subsection{M\'odulo de Catedr\'aticos}

\subsubsection{Alta de catedr\'aticos}
\begin{itemize}
\item Marcar en rojo los controles con datos faltantes.
\item Ordenar los controles para la tabulaci\'on en la pesta\~na uno.
\item Validar CURP (vac\'io o completo).
\item Bot\'on para guardar foto de la base de datos a un archivo no funciona
\end{itemize}

\subsubsection{Alta de catedr\'aticos}
\begin{itemize}
\item Generar credencial no encuentra cadena de conexi\'on
\item Al borrar profesor truena al intentar quitar documentos del profesor
\item Reportes de \emph{Profesores por carrera}, \emph{Profesores/Materias/Grupos}, \emph{C.V.}, \emph{Aprovechamiento profesores/Ciclo} y \emph{Aprovechamiendo de profesores} no encuentran la cadena de conexi\'on
\end{itemize}

\subsubsection{Alta de catedr\'aticos}
\begin{itemize}
\item Marcar con rojo lo datos faltantes luego de intentar guardar
\item Ordenar controles de la pesta\~na 1
\item Validar CURP: vac\'ia o completa
\item Bot\'on \emph{Guardar} para foto no funciona
\end{itemize}

\subsubsection{Buscar catedr\'aticos}
\begin{itemize}
\item \emph{Generar credenciales} no encuentra la cadena de conexi\'on
\item Al borrar un profesor truena al quitar los documentos
\item Reportes de \emph{Profesores por carrera}, \emph{Prof/materias/Gpos}, \emph{CVs}, \emph{Aprovechamiento prof/Ciclo} y \emph{Aprovechamiento profr.} no encuentran la cadena de conexi\'on 
\end{itemize}

\subsubsection{Horarios}
\begin{itemize}
\item \emph{Lista de asistencia}, \emph{Calendario}, \emph{Reporte de horarios} y \emph{Reporte condensado de horarios} no recuperan la cadena de conexi\'on
\item al borrar un horario inexistente truena
\item al borrar un horario con datos dependientes saca mensaje de excepci\'on (\emph{try})
\end{itemize}

\subsubsection{Modificar evaluaciones (Consulta de evaluaciones)}
\begin{itemize}
\item \emph{Agregar} sin seleccionar truena
\item \emph{Quitar} sin seleccionar truena
\item \emph{Quitar} no quita
\end{itemize}

\subsubsection{Registro en checador}
\begin{itemize}
\item Refinar comportamiento
\end{itemize}

\subsubsection{Rol de firmas}
\begin{itemize}
\item No encuentra cadena de conexi\'on
\end{itemize}

\subsubsection{Reporte de checador}
\begin{itemize}
\item No encuentra cadena de conexi\'on
\end{itemize}

\subsection{M\'odulo de alumnos}

\subsubsection{Alta de alumnos}
\begin{itemize}
\item Agregar campo para \emph{Tipo de ingreso}
\item Fecha de nacimiento no valida el contenido
\end{itemize}

\subsubsection{Bucar alumnos}
\begin{itemize}
\item Baja de alumnos truena si no tiene fecha
\item Consulta podr\'ia cargarse con alumno seleccionado
\end{itemize}

\subsubsection{Inscripci\'on/Reinscripci\'on}
\begin{itemize}
\item No deja pasar sin el tipo de ingreso pero no dice que falta este dato.
\item Constancia de estudios no encuentra cadena de conexi\'on.
\item Acuse de inscripci\'on y Calendario de pagos no encuentran cadena de conexi\'on
\end{itemize}

\subsubsection{Consulta de alumnos}
\begin{itemize}
\item Estado de cuenta truena si no hay alumno seleccionado
\end{itemize}

\subsubsection{Credencializaci\'on}
\begin{itemize}
\item No funciona
\end{itemize}

\subsection{M\'odulo financiero}
\subsubsection{Cat\'alogos}

\subsubsection{Conceptos de cobro}

\subsubsection{Escenarios de cobros}

\subsubsection{Formas de pago}

\subsubsection{Caja}

\subsubsection{Referencias adicionales}

\subsubsection{Ajustar calendario}

\subsubsection{Agregar adeudos}

\subsubsection{Corte de caja}

\subsubsection{Reportes}

\subsection{M\'odulo de Servicios Escolares}

\section{Mejoras de dise\~no}

\section{Mejoras de funcionamiento}

\end{document}