\documentclass[12pt,spanish,lettersize]{article}

\title{Proyecto final}
\author{L.C.C. Efra\'in Serna Gracia}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle

\section{Descripci\'on}
El proyecto final ser\'a dise\~nado para satisfacer las necesidades de gesti\'on de informaci\'on en unas oficinas gubernamentales, de manera espec\'ifica ser\'a el centro de Ayuntamiento que contiene oficinas de Registro civil, Registro de servicios municipales, Registro vehicular.\\

El Ayuntamiento llevar\'a control para Registro civil en los siguientes tr\'amites y generando los correspondientes documentos:
\begin{description}
\item [Nacimientos]: fecha, hora, lugar, padre, madre, qui\'en lo preset\'o, nombre, sexo, clave de registro de poblaci\'on, c\'omo naci\'o (vivo o muerto), folio del registro.
\item [Matrimonios]: fecha, lugar, contrayentes (\'el y ella), forma (bienes mancomunados o separados), folio del registro, juez
\item [Divorcios]: fecha, lugar, demandante, demandado, folio, juez, sentencia
\item [Defunciones]: fecha, hora, nombre, lugar, causa de defunci\'on, es originario de.
\end{description}

Respecto de los servicios municipales, el Ayuntamiento mantendr\'a registros de:
\begin{description}
\item [Predial]: folio, fecha, lugar, direccion, colindancias, dimensiones, tipo de vivienda, precio.
\item [Alta de servicios de luz y agua]: tipo de servicio, folio, titular, categor\'ia, direcci\'on.
\item [Pagos de servicios, multas]: Fecha, lugar, qui\'en pag\'o, monto, motivo.
\end{description}

Por parte del control vehicular, serán los siguientes trámites:
\begin{description}
\item [veh\'iculos nuevos]: titular, marca, modelo, compa\~nia, color, placas, folio, importe, tipo de veh\'iculo.
\item [Cambios de propietario]: Nuevo titular, folio, veh\'iculo, titular anterior, fecha, lugar.
\item [Verificaciones vehiculares]: Folio, fecha, lugar, veh\'iculo, resultado, importe.
\item [Multas]: Folio, fecha, lugar, multado, causa, importe
\end{description}

El sistema de base de datos estar\'a dise\~nado para que varios usuarios puedan registrar informaci\'on y al mismo tiempo, el sistema registre qu\'e usuario realiz\'o determinada operaci\'on.\\

Adem\'as, los contribuyentes pueden consultar su informaci\'on.
\section{Requerimientos de entrega}
\begin{itemize}
\item Análisis de requerimientos
\item Diagramas de flujo de datos
\item Diagrama de flujo de procesos
\item Diagramas de flujo tradicionales / Diagramas de bloques
\item Diseño de interfaces para entrada de datos
\item Diseño de reportes e interfaces de salida
\end{itemize}
\end{document}