\documentclass[12pt,spanish,lettersize]{article}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[dvips]{graphicx}
\usepackage[usenames,dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[makeroom]{cancel}
\usepackage{vmargin}
\usepackage{chngcntr}

\counterwithin*{equation}{section}
\counterwithin*{equation}{subsection}

\title{\color{Maroon}Sistemas Din\'amicos}
\author{Efra\'in Serna Gracia}
\date{\color{gray}\today}
\begin{document}
\maketitle
\section{Ejercicio 1: Anal\'iticamente}
Resolviendo el siguiente ejercicio
\begin{eqnarray}
\left.
\begin{array}{lcrcr}
x'_1 & = & x_1 & + & x_2\\
x'_2 & = & x_1 & + & 3x_2
\end{array}
\right\} \Rightarrow\\
x''_1=x'_1+x'_2\\
x''_1=x'_1+(x_1+3x_2)
\end{eqnarray}
Despejando $x_2$ en la primera ecuaci\'on del sistema original\dots
\begin{eqnarray}
x_2=x'_1-x_1 \Rightarrow\\
x''_1=x'_1+x_1+3(x'_1-x_1)\\
x''_1=x'_1+x_1+3x'_1-3x_1\\
x''_1=4x'_1-2x_1\\
x''_1-4x'_1+2x_1=0 \Rightarrow\\
s^2-4s+2=0\\
\nonumber s_{1,2}=\frac{4\pm\sqrt{16-8}}{2}=\frac{2(2\pm\sqrt{2})}{2}\\
\nonumber s_{1,2}=\frac{\bcancel{2}(2\pm\sqrt{2})}{\bcancel{2}}=2\pm\sqrt{2}\\
\nonumber\Rightarrow\\
x_1=C_1e^{(2+\sqrt{2})t}+C_2e^{(2-\sqrt{2})t}
\end{eqnarray}
Para encontrar la soluci\'on para $x_2$
\begin{eqnarray}
\nonumber x_2=x'_1-x_1\Rightarrow\\
x'_1=C_1(2+\sqrt{2})e^{(2+\sqrt{2})t}+C_2(2-\sqrt{2})e^{(2-\sqrt{2})t} \Rightarrow\\
x_2=C_1(2+\sqrt{2})e^{(2+\sqrt{2})t}+C_2(2-\sqrt{2})e^{(2-\sqrt{2})t}-(C_1e^{(2+\sqrt{2})t}+C_2e^{(2-\sqrt{2})t})
\end{eqnarray}
Simplificando\dots
\begin{equation}
x_2=C_1(1+\sqrt{2})e^{(2+\sqrt{2})t}-C_2(1-\sqrt{2})e^{(2-\sqrt{2})t}
\end{equation}
\section{Ejercicio 2}
\subsection{Anal\'iticamente}
Resolviendo el siguiente ejercicio
\begin{eqnarray}
\left.
\begin{array}{lcrcr}
x'_1 & = & x_1 & - & x_2\\
x'_2 & = & x_1 & + & 3x_2
\end{array}
\right\} \Rightarrow\\
x''_1=x'_1-x'_2
x''_1=x'_1-(x_1+3x_2)\\
\nonumber x_2=x_1-x'_1\Rightarrow\\
x''_1=x'_1-x_1-3(x_1-x'_1)\\
x''_1=x'_1-x_1-3x_1+3x'_1\\
x''_1-x'_1+x_1+3x_1-3x'_1=0 \Rightarrow\\
\nonumber s^2-4s+4=0\\
s_{1,2}=-2\Rightarrow\\
x_1=C_1e^{-2t}+C_2e^{-2t}\\
\nonumber\textnormal{alternativamente se puede expresar como}\\
x_1=(C_1+C_2)e^{-2t}
\end{eqnarray}
Para encontrar $x_2$
\begin{eqnarray}
x'_1=-2C_1e^{-2t}-2C_2e^{-2t}\Rightarrow\\
x_2=x_1-x'_1\Rightarrow\\
x_2=(C_1e^{-2t}+C_2e^{-2t})-(-2C_1e^{-2t}-2C_2e^{-2t})\\
x_2=C_1e^{-2t}+C_2e^{-2t}+2C_1e^{-2t}+2C_2e^{-2t}\\
x_2=3C_1e^{-2t}+3C_2e^{-2t}\\
\nonumber\textnormal{alternativamente se puede expresar como}\\
x_2=3(C_1+C_2)e^{-2t}
\end{eqnarray}
\subsection{Por matrices}
\begin{eqnarray}
\begin{array}{lcl}
x'_1 & = & x_1-x_2\\
x'_2 & = & x_1+3x_2
\end{array}\Rightarrow\\
\left[
\begin{array}{l}
x'_1 \\
x'_2
\end{array}
\right]=
\left[
\begin{array}{cc}
x_1&-x_2\\
x_1&3x_2
\end{array}
\right]\Rightarrow\\
B=\lambda Id - A = \lambda
\left[
\begin{array}{cc}
1&0\\
0&1
\end{array}
\right]
-
\left[
\begin{array}{cc}
x_1&-x_2\\
x_1&3x_2
\end{array}
\right]\\
B=
\left[
\begin{array}{cc}
\lambda-1&1\\
-1&\lambda-3
\end{array}
\right]\Rightarrow
\end{eqnarray}
\begin{eqnarray}
det\{B\}=\lambda^2-4\lambda+4=(\lambda-2)^2\Rightarrow\\
\lambda_{1,2}=2\Rightarrow
\left[
\begin{array}{cc}
\lambda-1&1\\
-1&\lambda-3
\end{array}
\right]\left[
\begin{array}{c}
x_1\\
x_2
\end{array}
\right]=\left[
\begin{array}{c}
0\\
0
\end{array}
\right]\textnormal{ con $\lambda=2$ }\Rightarrow\\\left[
\begin{array}{cc}
1&1\\
-1&\-1
\end{array}
\right]\left[
\begin{array}{c}
x_1\\
x_2
\end{array}
\right]=\left[
\begin{array}{c}
0\\
0
\end{array}
\right]\Rightarrow\\
x_1+x_2=0\\
-x_1-x_2=0
\end{eqnarray}
\end{document}